**公司秘書**，**董事會秘書**\[1\]，部分企業稱為**治理長**，是[企業中的專業行政人員](../Page/企業.md "wikilink")。嚴格來講，公司秘書是美、英、香港、新加坡等[資本市場中的一個法定職位](../Page/資本市場.md "wikilink")，角色如[執行董事之一](../Page/執行董事.md "wikilink")，協助企業有效率的管治，協調和幫助各部門遵守當地公司法规，及向[董事會提供法定要求的訊息](../Page/董事會.md "wikilink")。公司秘書於商業社會中為良好管治的思想核心，於公司董事決策或討論業務發展時提供專業協助。公司秘書屬於特許秘書專業，可考取專業資格，亦得由[會計師或](../Page/會計師.md "wikilink")[律師等專業人士兼任](../Page/律師.md "wikilink")。

## 公司秘書的工作及職責

公司秘書的工作於公司的方向、管治、行政及管理都是不可或缺的。公司秘書的責任很廣泛，範圍包括行政，例如人事管理、公司帳目管理、籌組股東周年大會、公司業績報告，確保董事局及管理階層的[利益申報和披露符合法規](../Page/利益申報.md "wikilink")、或向董事提出良好的公司管治手法等等。
公司秘書不僅與公司董事、經理及股東緊密合作，還要與政府中各個規管公司經營的部門，交流與溝通：

  - 以香港為例，秘書須與例如[公司註冊處](../Page/公司註冊處.md "wikilink")、[稅務局](../Page/稅務局.md "wikilink")、[證監會及](../Page/證監會.md "wikilink")[香港交易所等機構溝通](../Page/香港交易所.md "wikilink")。
  - 以新加坡為例，秘書須恆常於僱主之公司常駐作業，並與例如、、[新加坡金融管理局及](../Page/新加坡金融管理局.md "wikilink")[新加坡交易所](../Page/新加坡交易所.md "wikilink")，甚至[新加坡共和國武裝部隊](../Page/新加坡共和國武裝部隊.md "wikilink")（役男事宜）等機構溝通。

## 入行需具備條件

公司秘書需要經常和董事會主席及其成員接觸，所以必須具有自信、良好溝通技巧和人際關係。此外，由於上市公司董事會的部份會議內容，隨時會引起股價波動，所以保密及操守方面尤其重要。公司秘書須有策略和營運管理、稅務、會計、司法、企業管治、企業管理及公司財務管理等專業知識。

## 公司秘書的事業發展空間及晉升機會

### 香港

由於規管架構愈趨複雜，兼且對良好管治的意識趨強，公司秘書的角色在中港兩地日益重要。香港的公司法要求所有在本港註冊的公司都必須有一位公司秘書，而沒有合資格的公司秘書的註冊公司均不能於香港證券交易所上市。預期香港註冊及上市的公司會持續增長，對公司秘書的要求亦會相應增加。
現時香港有千多間上市公司，由於上市公司業務廣泛加上龐大架構，集團內有一定數目的公司，所以一般都設有公司秘書部門，所以公司秘書是供不應求。而內地未來亦將會有更多企業來港上市，對公司秘書的需求亦將會增加。
於晉升機會方面，由於經常接觸董事會主席和其成員及公司內部資料，公司秘書可作為一個門檻，晉升至高級管理階層，甚至有機會獲邀加入董事局。
此外，特許秘書專業資格也可作為個人晉升成為高級行政人員之途徑。

## 相關職稱

  - 特別助理；特助（[Executive
    Assistant](../Page/:en:Executive_Assistant.md "wikilink")）：特別之處，是上司的代理人、策略軍師，甚至是企業的接班人。
      - **Special Assistant**
        也翻譯成特別助理，但屬於**低階特助**。[美國](../Page/美國.md "wikilink")[白宮總統辦公室中](../Page/白宮.md "wikilink")，總統助理共分為三個等級，依序為：Assistant
        to the President、Deputy Assistant to the President 和 Special
        Assistant to the President。Special Assistant 是當中位階最低的。
  - 行政助理（[Administrative
    Assistant](../Page/:en:Administrative_assistant.md "wikilink")）：約等同[秘書角色](../Page/秘書.md "wikilink")，但可能是配屬在部門之下，而沒有跟隨專屬上司。並非**公司秘書**。

## 相關

  - [公司治理](../Page/公司治理.md "wikilink")

## 外部連結

  - [香港特許秘書公會(中國及香港)](http://www.hkics.org.hk)
  - [公司秘書是甚麼？](http://setupcompany.com.hk/%E5%85%AC%E5%8F%B8%E7%A7%98%E6%9B%B8%E6%9C%8D%E5%8B%99)

[Category:企業](../Category/企業.md "wikilink")
[Category:職業](../Category/職業.md "wikilink")

1.  《中華人民共和國公司法》第123條